
\chapter{Die universell Einhüllende}
\label{chapter:universal-enveloping-algebra}
\setStdField{K}

\section{Definition und Existenz}
Sei \(L\) eine Lie"=Algebra (beliebiger Dimension) über einem (beliebigen) Körper \(K\).

\begin{definition}
	\label{def:universal-enveloping-algebra}
	Ein Paar \((\mathfrak{U},\iota)\), wobei \(\mathfrak{U}\) eine assoziative \(K\)-Algebra und \(\iota: L \to \mathfrak{U}\) eine lineare Abbildung ist, heißt \Def{universell Einhüllende} von \(L\), falls:
	\begin{enumerate}[label=(U\arabic*)]
		\item \(\iota([x,y]) = \iota(x) \iota(y) - \iota(y) \iota(x)\) für alle \(x, y \in L\)
		\item \textit{Universelle Eigenschaft.} Zu jeder assoziativen \(K\)"=Algebra \(\mathfrak{A}\) und jeder linearen Abbildung \(\kappa: L \to \mathfrak{A}\), die (U1) mit \(\kappa\) statt \(\iota\) erfüllt, existiert genau ein \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus \(\varphi : \mathfrak{U} \to \mathfrak{A}\) mit \(\kappa = \varphi \circ \iota\).
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth]
			\node (L) at (-1, 0) {\(L\)};
			\node (U) at ( 1, 1) {\(\mathfrak{U}\)};
			\node (A) at ( 1,-1) {\(\mathfrak{A}\)};

			\draw[->] (L) -- node [midway,above] {\(\iota\)} (U);
			\draw[->] (L) -- node [midway,below] {\(\kappa\)} (A);
			\draw[->,dashed] (U) -- node [midway,right] {\(\exists!\)} (A);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{definition}
Es sei angemerkt, dass per Konvention jeder \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus \(\Psi\) stets \(\Psi(1) = 1\) erfüllt.
\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}
		\item Existiert eine universell Einhüllende \((\mathfrak{U},\iota)\) von \(L\), dann ist \(\mathfrak{U}\) bis auf eindeutige Isomorphie von \(K\)-Algebren eindeutig bestimmt.
		\item Sei \((\mathfrak{U},\iota)\) eine universell Einhüllende von \(L\).
			Dann ist \(\mathfrak{U}\) eine Lie"=Algebra mit Bracket der assoziativen Algebra \([u,v] \coloneq uv - vu\) für \(u, v \in \mathfrak{U}\).
			Insbesondere ist \(\iota\) ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus wegen \ref{def:universal-enveloping-algebra}.U1.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{definition}
	Sei \(A\) assoziative \(K\)-Algebra und \(V\) ein \(K\)-Vektorraum.
	\begin{enumerate}
		\item Eine (lineare) \Def{Darstellung} von \(A\) auf \(V\) ist ein \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus \(\varphi: A \to \End{V}\).
		\item \(V\) heißt \(A\)-Modul, falls eine Abbildung \(\cdot : A \times V \to V\) definiert ist, so dass für \(x, y \in A\), \(v, w \in V\) und \(a, b \in K\) gilt
			\begin{enumerate}[label=(M\arabic*)]
				\item \((ax + by) \cdot v = a(x \cdot v) + b(y \cdot v)\)
				\item \(x \cdot (av + bw) = a(x \cdot v) + b(x \cdot w)\)
				\item \((xy) \cdot v = x \cdot (y \cdot v)\)
				\item \(1 \cdot v = v\)
			\end{enumerate}
		\item Sei \(\varphi: A \to \End{V}\) Darstellung, dann wird durch
			\[ x \cdot v \coloneq \varphi(x)(v), \qquad \forall x \in A, v \in V \]
			\(V\) zu einem \(A\)-Modul.
		\item Sei \(V\) ein \(A\)-Modul.
			Definiere
			\[ \varphi: A \to \End{V}, ~ x \mapsto (v \mapsto x \cdot v) ,\]
			dann ist \(\varphi\) Darstellung von \(A\).
	\end{enumerate}
\end{definition}
Darstellungen von \(A\) entsprechen also gerade bijektiv \(A\)-Moduln.
Sei \((\mathfrak{U},\iota)\) universell Einhüllende von \(L\) und \(V\) ein \(K\)-Vektorraum.
\begin{enumerate}
	\item Sei \(V\) zusätzlich ein \(L\)-Modul mit zugehöriger Darstellung \(\varphi: L \to \gl{V}\).
		Nach \ref{def:universal-enveloping-algebra}.U1 existiert ein \(\varphi': \mathfrak{U} \to \End{V}\) mit \(\varphi = \varphi' \circ \iota\).
		Insbesondere ist \(V\) ein \(\mathfrak{A}\)-Modul.
	\item Stattdessen sei \(V\) nun \(\mathfrak{U}\)-Modul mit zugehöriger Darstellung \(\psi: \mathfrak{U} \to \End{V}\).
		Dann ist \(\varphi \coloneq \psi \circ \iota: L \to \End{V}\) ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus.
		Damit wird \(V\) zu einem \(L\)-Modul.
\end{enumerate}
Dies stellt einen guten Grund dar, universell Einhüllende zu betrachten.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, <->, thick, xscale=5]
		\node (A) at (0,0) {Darstellungen von \(L\)};
		\node (B) at (0,1) {\(L\)-Moduln};
		\node (C) at (1,1) {\(\mathfrak{U}\)-Moduln};
		\node (D) at (1,0) {Darstellungen von \(\mathfrak{U}\)};

		\draw (A) -- (D);
		\draw (A) -- (B);
		\draw (D) -- (C);
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Um eine universell Einhüllende (in Zukunft auch \textit{die} universell Einhüllende -- sie ist ja bis auf eindeutige Isomorphie eindeutig bestimmt) zu konstruieren, insbesondere also ihre Existenz nachzuweisen, konstruieren wir zunächst die freie assoziative Algebra über \(K\) mittels nicht-kommutativer Polynomringe.
\begin{bemerkung}
	Sei \(X\) eine Menge.
	\begin{enumerate}
		\item \(\Kleene{X}\) bezeichnet die \Def{Menge der Wörter über \(X\)}, das sind alle endlichen Folgen von Elementen aus \(X\) inklusive der leeren Folge \(\EmptyWord\), die wir \Def{leeres Wort} nennen.
		\item \(\Kleene{X}\) ist ein Monoid mit der Konkatenation (\textit{das aneinanderhängen der Folgen}) als Verknüpfung und \(\EmptyWord\) als neutralem Element.
		\item \(\FreeAlg{X}\) sei die Monoidalgebra von \(\Kleene{X}\) über \(K\).
			Das ist der \(K\)-Vektorraum mit Basis \(\Kleene{X}\), wobei die Multiplikation die bilineare Fortsetzung der Multiplikation von \(\Kleene{X}\) (Konkatenation) ist.
			\(\FreeAlg{X}\) heißt \Def{freie assoziative \(K\)-Algebra in der Variablen \(X\)} über \(K\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
Die Elemente aus \(\FreeAlg{X}\) sind endliche Linearkombinationen
\[ \sum_{i=1}^{n} a_i w_i, \quad a_i \in K, w_i \in \Kleene{X} \]
und die Multiplikation ist
\[ \pr{\sum_{i=1}^{n} a_i w_i} \cdot \pr{\sum_{j=1}^{m} b_j u_j} = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} a_i b_j \underbrace{(w_i u_j)}_{\in \Kleene{X}} .\]
Das \(1\)-Element ist durch \(1 \cdot \EmptyWord\) gegeben.
\begin{definition}[Konstruktion einer universell Einhüllenden]
	\label{def:construction-of-universal-enveloping-algebra}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(X\) eine \(K\)-Basis von \(L\), \(\bar{X}\) eine zu \(X\) gleichmächtige Menge und \(\iota: X \to \bar{X}\) eine Bijektion.
			Schreibe \(\bar{x} \coloneq \iota(x)\) für \(x \in X\).
		\item Setze \(\iota\) zu einer linearen Abbildung \(\iota: L \to \FreeAlg{\bar{X}}\) fort.
		\item Sei \(I \coloneq \IdealSpanRel{\bar{x} \bar{y} - \bar{y} \bar{x} - \iota([x,y])}{x, y \in X}\).
		\item Setze \(\mathfrak{U} \coloneq \FreeAlg{\bar{X}}/I\), so sei \(\pi: \FreeAlg{X} \to \mathfrak{U}\) die kanonische Projektion.
			Bezeichne mit \(\iota\) nun auch die Komposition
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[>=stealth]
					\node (A) at (0,0) {\(L\)};
					\node (B) at (2,0) {\(\FreeAlg{\bar{X}}\)};
					\node (C) at (4,0) {\(\mathfrak{U}\)};

					\draw[->] (A) to node[midway, above] {\(\iota_{\text{alt}}\)} (B);
					\draw[->] (B) to node[midway, above] {\(\pi\)} (C);
					\draw[->] (A) to[bend right] node[midway, below] {\(\iota_{\text{neu}}\)} (C);
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{satz}
	\((\mathfrak{U},\iota)\) aus \cref{def:construction-of-universal-enveloping-algebra} ist universell Einhüllende von \(L\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[label=(U\arabic*)]
		\item Seien zunächst \(x, y \in X\).
			Dann ist
			\[
				\iota([x,y])
				= \iota_{\text{alt}}([x,y]) + I 
				= \bar{x} \bar{y} - \bar{y} \bar{x} + I
				= \iota(x) \iota(y) - \iota(y) \iota(x)
				.
			\]
			Für beliebige \(x, y \in L\) folgt die Behauptung wegen der Linearität von \(\iota\) und der Bilinearität von \([-,=]\) in \(L\) und \(\mathfrak{U}\).
		\item Sei \(\mathfrak{A}\) assoziative Algebra und \(\kappa: L \to \mathfrak{A}\) linear, so dass \ref{def:universal-enveloping-algebra}.U1 gilt.
			Für \(x \in X\) sei \(x' \coloneq \kappa(x) \in \mathfrak{A}\).
			Es existiert ein \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus \(\varphi': \FreeAlg{\bar{X}} \to \mathfrak{A}\) mit \(\phi'(\bar{x}) = x'\) für alle \(x \in X\) nach der universellen Eigenschaft von \(\FreeAlg{\bar{X}}\).
			Wegen (U1) gilt \(I \SubRing \Kernel{\varphi'}\), also faktorisiert \(\varphi\) über \(\pi: \FreeAlg{\bar{X}} \to \mathfrak{U}\).
			Wir erhalten \(\varphi: \mathfrak{U} \to \mathfrak{A}\) mit \(\kappa = \varphi \circ \iota\).
			Die Eindeutigkeit folgt aus dem Verhalten auf Basiselementen.
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[>=stealth, ->]
					\node (F) at (-2, 0) {\(\FreeAlg{\bar{X}}\)};
					\node (L) at ( 2, 0) {\(L\)};
					\node (U) at ( 0, 2) {\(\mathfrak{U}\)};
					\node (A) at ( 0,-2) {\(\mathfrak{A}\)};

					\draw (F) -- node[midway,above] {\(\pi\)} (U);
					\draw (F) -- node[midway,below] {\(\varphi'\)} (A);
					\draw (L) -- node[midway,above] {\(\iota\)} (U);
					\draw (L) -- node[midway,below] {\(\kappa\)} (A);
					\draw (U) -- node[midway,right] {\(\varphi\)} (A);
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Der Satz von Poincaré-Birkhoff-Witt}
Sei \(L\) eine Lie-Algebra mit Basis \(X\) über dem Körper \(K\).
Ferner sei \((J,<)\) eine wohlgeordnete Menge gleichmächtige zu \(X\) (\textit{Auswahlaxiom!}), die Bijektion sei \(J \to X; j \mapsto x_j\).
Induziert wird eine Wohlordnung \(<\) auf \(X\) durch \(x_i < x_j \coloniff i < j\) für \(i, j \in J\).
\(\bar{X}\) sei eine zu \(X\) bzw. \(J\) gleichmächtige Menge und \(\iota: X \to \bar{X}\) die Bijektion.
Notiere \(\bar{x} \coloneq \iota(x)\) für \(x \in X\).
Erneut erhalten wir eine Wohlordnung \(<y\) auf \(\bar{X}\) durch \(\bar{x} < \bar{y} \coloniff x < y\) für \(x, y \in X\).
Auch hier schreiben wir \(\bar{x}_j \coloneq \bar{x_j} = \iota(x_j)\) für \(j \in J\).

\begin{bemerkung}
	\label{thm:lenght-lexicographic-order}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(w = \bar{x}_{j_1} \cdots \bar{x}_{j_n} \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(\bar{x}_{j_i} \in \bar{X}\) für \(j_i \in J\).
			Dann heißt \(\Length{w} \coloneq n\) die \Def{Länge} oder auch der \Def{Grad} von \(w\), dabei ist \(\Length{\EmptyWord} = 0\).
		\item Definiere die Ordnung \(\LenLexLS\) auf \(\Kleene{\bar{X}}\) wie folgt:
			Seien
			\[w_1 = \bar{x}_{i_1} \cdots \bar{x}_{i_m}, w_2 = \bar{x}_{j_1} \cdots \bar{x}_{j_n} \in \Kleene{\bar{X}}\]
			mit \(w_1 \neq w_2\).
			Dann gelte
			\[
				w_1 \LenLexLS w_2 \coloniff \begin{cases}
					m < n ~ & \text{ oder }\\
					m = n ~ & \text{ und ist } k \text{ minimal mit } \bar{x}_{i_k} \neq \bar{x}_{j_k},\\
							& \text{ dann ist } \bar{x}_{i_k} < \bar{x}_{j_k} \text{ mit } i_k < j_k
				\end{cases}
			\]
			Ferner heißt \(\LenLexLS\) die \Def{längen"=lexikographische Ordnung} auf \(\Kleene{\bar{X}}\).
		\item \(\LenLexLS\) ist eine Wohlordnung auf \(\Kleene{\bar{X}}\).
		\item Seien \(u, v, w_1, w_2 \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(w_1 \LenLexLS w_2\), dann gilt \(u w_1 v \LenLexLS u w_2 v\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
Die Ordnung trägt diesen Namen, da für \(v, w \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(\Length{v} < \Length{w}\) gilt \(v \LenLexLS w\), und wir sonst lexikographisch ordnen.
Beispielsweise ist \(aa \LenLexLS ab \LenLexLS aaa\) wobei \(a < b\).
Diese Ordnung auf \(\Kleene{\bar{X}}\) erlaubt uns, jedem Element aus \(\FreeAlg{\bar{X}}\) einen führenden Term zuzuordnen.
\begin{bemerkung}
	\label{thm:leading-monomial}
	\begin{enumerate}
		\item Gegeben sei \(0 \neq f = \sum_{i=1}^{n} a_i w_i \in \FreeAlg{\bar{X}}\) mit \(a_i \neq 0\) und \(w_i \neq w_j \in \Kleene{\bar{X}}\) für \(1 \leq i \neq j \leq n\).
			Sei \(w \in \{ w_1, \ldots, w_n \}\) mit \(w_i \LenLexLS w\) für \(w_i \neq w\).
			Dann heißt \(\LM{f} \coloneq w\) das \Def{Leitmonom} von \(f\).
		\item Sei \(0 \neq f \in \FreeAlg{\bar{X}}\) und \(u, v \in \Kleene{\bar{X}}\), dann ist \(\LM{ufv} = u \cdot \LM{f} \cdot v\).
		\item Seien \(0 \neq f, g \in \FreeAlg{\bar{X}}\), dann ist \(\LM{fg} = \LM{f} \cdot \LM{g}\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item[(2)]
			Folgt sofort aus \cref{thm:lenght-lexicographic-order}.4.
		\item[(3)]
			Schreibe mit geeigneten \(0 \neq a_i, b_j \in K\), \(0 \leq i \leq n\), \(0 \leq j \leq m\):
			\[
				f = \sum_{i=0}^{n} a_i v_i,
				\qquad
				g = \sum_{j=0}^{m} b_j w_j,
			\]
			wobei zusätzlich \(v_0 \LenLexLS v_1 \LenLexLS \cdots \LenLexLS v_n\) und \(w_0 \LenLexLS w_1 \LenLexLS \cdots \LenLexLS w_n\) gelte.
			(Das ist \OE. wegen der Kommutativität der Summe möglich.)
			Direkt ergibt sich \(\LM{f} = v_n\) und \(\LM{g} = w_m\), insbesondere ist \(\LM{f} \cdot \LM{g} = v_n w_m\).
			Andererseits gilt
			\[
				f \cdot g
				= \pr{ \sum_{i=0}^{n} a_i v_i } \cdot \pr{ \sum_{j=0}^{m} b_j w_j }
				= \sum_{i=0}^{n} \sum_{j=0}^{m} \underbrace{a_i b_j}_{\neq 0} (v_i w_j)
				.
			\]
			Wegen \cref{thm:lenght-lexicographic-order}.4 ist für \(1 \leq i \leq n\) stets \(v_i w_0 \LenLexLS v_i w_1 \LenLexLS \cdots v_i w_m\) und genau so für \(1 \leq j \leq n \) stets \(v_0 w_j \LenLexLS v_1 w_j \LenLexLS \cdots v_n w_j\).
			Daraus erhalten wir
			\[
				\begin{array}[t]{ccccccc}
					v_0 w_0         & \LenLexLS & v_1 w_0         & \LenLexLS & \cdots & \LenLexLS & v_n w_0         \\
					\Vrt{\LenLexLS} &           & \Vrt{\LenLexLS} &           &        &           & \Vrt{\LenLexLS} \\
					v_0 w_1         & \LenLexLS & v_1 w_1         & \LenLexLS & \cdots & \LenLexLS & v_n w_1         \\
					\Vrt{\LenLexLS} &           & \Vrt{\LenLexLS} &           &        &           & \Vrt{\LenLexLS} \\
					\vdots          &           & \ddots          &           & \ddots &           & \vdots          \\
					\Vrt{\LenLexLS} &           & \vlss           &           &        &           & \Vrt{\LenLexLS} \\
					v_0 w_m         & \LenLexLS & \Vrt{\LenLexLS} & \LenLexLS & \cdots & \LenLexLS & v_n w_m         \\
				\end{array}
			\]
			Weil \(a_n b_m \neq 0\) ist, ergibt sich daraus direkt \(\LM{fg} = v_n w_m = \LM{f} \cdot \LM{g}\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}
		\item Für \(i < j \in J\) sei
			\[ g_{i,j} \coloneq \bar{x}_j \bar{x}_i - \bar{x}_i \bar{x}_j - \iota([x_j,x_i]) \in \FreeAlg{\bar{X}} ,\]
			wobei \(\iota: L \to \FreeAlg{X}\) wie in \cref{def:construction-of-universal-enveloping-algebra}.2 ist.
		\item Sei \(G \coloneq \{ g_{i,j} : i < j \in J \}\) und \(I \coloneq \IdealSpan{G} \Ideal \FreeAlg{\bar{X}}\).
			Dann ist \(I\) das gleiche Ideal wie das in \cref{def:construction-of-universal-enveloping-algebra}.3 definierte, denn
			\[ - g_{i,j} = \bar{x}_i \bar{x}_j - \bar{x}_j \bar{x}_i - \iota([x_i,x_j]) \]
			für \(i < j \in J\).
			Damit ist \(\FreeAlg{\bar{X}} / I\) die universell Einhüllende von \(L\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
Wir suchen eine \(K\)-Basis von \(\FreeAlg{\bar{X}} / I\).
\begin{lemma}
	\label{thm:g-commutators}
	Seien \(i < j < k \in J\), dann
	\[ g_{i,j} \bar{x}_k - \bar{x}_j g_{k,i} = (g_{k,j} \bar{x}_i + \bar{x}_k g_{i,j} - \bar{x}_i g_{k,j} - g_{k,i} \bar{x}_j) + I \]
	mit \(f \in \VecSpan{G}\).
	Insbesondere gilt für jeden Summanden \(s\) der rechten Seite
	\[ \LM{s} \LenLexLS \bar{x}_j \bar{x}_i \bar{x}_k = \LM{g_{i,j} \bar{x}_k} = \LM{\bar{x}_j g_{k,i}} .\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	\textcolor{red}{Übung}
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:difference-is-linearcombination-of-lesser-elements}
	Seien für \(i = 1,2\) je \(h_i \in G\), \(u_i, v_i \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(u_1 h_1 v_1 \neq u_2 h_2 v_2\) und \(s \coloneq \LM{u_1 h_1 v_1} = \LM{u_2 h_2 v_2}\) gegeben.
	Dann ist \(u_1 h_2 v_1 - u_2 h_2 v_2\) Linearkombination Elementen der Form \(qgr\) mit \(g \in G\), \(q, r \in \Kleene{\bar{X}}\) und \(\LM{qgr} \LenLexLS s\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Setze \(w_i \coloneq \LM{h_i}\) für \(i = 1,2\).
	Nach \cref{thm:leading-monomial}.2 ist
	\begin{align}
		\label{equation:leading-parts}
		\underbrace{ u_1 w_1 v_1 }_{\LM{u_1 h_1 v_1}} = \underbrace{ u_2 w_2 v_2 }_{\LM{u_2 h_2 v_2}} .
	\end{align}
	Wäre \(\Length{u_1} = \Length{u_2}\), dann wäre \(u_1 = u_2\), also \(w_1 = w_2\) da \(\Length{w_1} = \Length{w_2} = 2\).
	Daraus folgt \(h_1 = h_2\) und \(v_1 = v_2\).
	Dann wäre aber \(u_1 h_1 v_1 = u_2 h_2 v_2\), im Widerspruch zur Voraussetzung.

	Sei also \OE. \(\Length{u_1} < \Length{u_2}\).
	Jetzt lässt sich \(u_2 = u_1 u_2'\) zerlegen mit \(u' \neq \EmptyWord\) und \(w_1 v_1 = u_2' w_2 v_2\).
	Da \(\Length{w_1} = \Length{w_2}\), ist \(\Length{v_1} > \Length{v_2}\) bzw. \(v_1 = v_1' v_2\) mit \(v_2' \neq \EmptyWord\).
	Somit ist
	\[ u_1 h_1 v_1 - u_2 h_2 v_2 = u_1 (h_1 v_1' - u_2' h_2) v_2 .\]
	Wegen \cref{thm:leading-monomial}.2 genügt es, die Behauptung für \(h_1 v_1' - u_2' h_2\) zu beweisen, d.h. den Spezialfall \(u_1 = v_2 = \EmptyWord\), \(v_1' = v_1\), \(u_2' = u_2\) zu betrachten.
	Damit wird \ref{equation:leading-parts} zu
	\begin{align}
		\label{equation:leading-parts-simplified}
		w_1 v_1 = u_2 w_2
	\end{align}
	\begin{enumerate}
		\item[Fall 1:] \(\Length{v_1} \geq 2\) \\
			Dann ist \(v_1 = z w_2\) und \(u_2 = w_1 z\) mit \(z \in \Kleene{\bar{X}}\).
			Schreibe \(h_i \coloneq w_i + \tilde{h}_i\) für \(i = 1,2\).
			Wir erhalten
			\begin{align*}
				h_1 v_1 - u_2 h_2
				&= w_1 v_1 + \tilde{h}_1 v1 - u_2 w_2 - u_2 \tilde{h}_2 \\
				&= \tilde{h}_1 v_1 - u_2 \tilde{h}_2 \\
				&= \tilde{h}_1 z w_2 + \tilde{h}_1 z \tilde{h}_2 - w_1 z \tilde{h}_2 - \tilde{h}_1 z \tilde{h}_2 \\
				&= \tilde{h}_1 z h_2 - h_1 z \tilde{h}_2
			\end{align*}
			und
			\begin{align*}
				\LM{\tilde{h}_1 z h_2} &= \LM{\tilde{h}_1} z w_2 = \LM{\tilde{h}_1} v_1 \LenLexLS \LM{h_1 v_1} \\
				\LM{h_1 z \tilde{h}_2} &= w_1 z \LM{\tilde{h}_2} = u_2 \LM{\tilde{h}_2} \LenLexLS \LM{u_2 h_2} ,
			\end{align*}
			woraus die Behauptung folgt.
		\item[Fall 2:] \(\Length{v_1} = 1\), also \(\Length{u_2} = 1\) \\
			Seien für \(i, j, k, l, m, n \in J\)
			\begin{itemize}
				\item \(h_1 \coloneq g_{i,j}\) mit \(i < j\), also \(w_1 = \bar{x}_j \bar{x}_i\),
				\item \(h_2 \coloneq g_{k,l}\) mit \(k < l\), also \(w_2 = \bar{x}_l \bar{x}_k\),
				\item \(v_1 = \bar{x}_m\),
				\item \(v_2 = \bar{x}_n\),
			\end{itemize}
			aus \cref{equation:leading-parts-simplified} folgt  \(\bar{x}_j \bar{x}_i \bar{x}_m = \bar{x}_n \bar{x}_l \bar{x}_k\).
			Daraus ergibt sich \(i = l\), \(m = k\), \(n = j\) und \(k < i < j\) und mit \cref{thm:g-commutators} die Behauptung.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:find-reverse-ordered-symbols}
	Sei \(0 \neq f \in I\), so existieren \(i < j \in J\) und \(u, v \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(\LM{f} = u \bar{x}_j \bar{x}_i v\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Angenommen, nicht.
	Sei \(0 \neq f \in I\) mit \(\LM{f}\) minimal in der Menge
	\[ \{ \LM{g} : 0 \neq g \in I, g \text{ erfüllt nicht die Behauptung} \} ,\]
	ein solches existiert, da \((\Kleene{\bar{X}},\LenLexLS)\) wohlgeordnet ist.
	Schreibe
	\begin{align}
		\label{equation:representation-of-minimal-element}
		f = \sum_{i=1}^{n} a_i u_i h_i v_i
	\end{align}
	mit \(0 \neq a_i \in K\), \(u_i, v_i \in \Kleene{\bar{X}}\) und \(h_i \in G\).
	(Jedes Element aus \(I\) bestitzt eine solche Darstellung.)
	Die Nummerierung sei dabei so gewählt, dass
	\begin{itemize}
		\item \(\LM{u_i h_i v_i} \LenLexLE \LM{u_{i+1} h_{i+1} v_{i+1}}\), für \(1 \leq i < n\)
		\item \(\LM{u_i h_i v_i} = \LM{u_{i+1} h_{i+1} v_{i+1}}\), für \(1 \leq i < k\)
		\item \(\LM{u_k h_k v_k} \LenLexGR \LM{u_{k+1} h_{k+1} v_{k+1}}\)
	\end{itemize}
	Nun haben wir folgende Fälle:
	\begin{enumerate}
		\item[\(k=1\):]
			Dann ist \(\LM{f} = \LM{u_1 h_1 v_1} = u_1 \LM{h_1} v_1\), woraus die Behauptung folgt, denn \(\LM{h_1} = \bar{x}_j \bar{x}_i\) für ein Paar \(i < j \in J\).
		\item[\(k>1\):] 
			Aus \cref{thm:difference-is-linearcombination-of-lesser-elements} folgt:
			\(u_1 h_1 v_1 - u_2 h_2 v_2\) ist Linearkombination von Elementen der Form \(qgr\) mit \(q,r \in \Kleene{\bar{X}}\), \(g \in G\) und \(\LM{qgr} \LenLexLS \LM{u_1 h_1 v_1}\).
			\begin{align}
				\label{equation:lesser-representation-of-minimal-element}
				f = (a_1 + a_2) u_2 h_2 v_2 + \sum_{i=3}^{k} a_i (u_i h_i v_i) + \sum_{i=k+1}^{n} a_i (u_i h_i v_i) + a_1 (u_1 h_1 v_1 - u_2 h_2 v_2) .
			\end{align}
			Wegen der Minimaltität von \(f\) ist \(a_1 + a_2 \neq 0\), falls \(k = 2\) (verwende \cref{thm:difference-is-linearcombination-of-lesser-elements}).
			\ref{equation:lesser-representation-of-minimal-element} liefer nun eine Darstellung wie \ref{equation:representation-of-minimal-element}, jedoch mit einem kleineren \(k\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{satz}[Poincaré, Birkhoff, Witt]%; \textsc{PBW-Theorem}]
	\label{thm:PBW}
	Die Bedingungen seien wie zu Beginn dieses Abschnitts, dann ist
	\[ \{ \bar{x}_{j_1} \bar{x}_{j_2} \cdots \bar{x}_{j_n} + I : j_1 \leq j_2 \leq \ldots \leq j_n \in J, n \in \NatsZ \} \]
	eine \(K\)-Basis von \(\mathcal{U} \coloneq \FreeAlg{\bar{X}} / I\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	(Konvention: \(\bar{x}_{j_1} \cdots \bar{x}_{j_n} = 1\) für \(n = 0\).)
	Sei
	\[ S \coloneq \{ \bar{x}_{j_1} \cdots \bar{x}_{j_n} : j_1 \leq j_2 \leq \ldots \leq j_n \in J, n \in \NatsZ \} \]
	die Menge der \enquote{sortierten} Wörter und \(u \bar{x}_j \bar{x}_i \in \Kleene{\bar{X}}\) mit \(i < j \in J\), \(u, v \in \Kleene{\bar{X}}\).
	Es gilt:
	\begin{align*}
		u \bar{x}_j \bar{x}_i v - u g_{i,h} v
		&= u \bar{x}_j \bar{x}_i v - u \bar{x}_j \bar{x}_i v + u \bar{x}_i \bar{x}_j v + u \iota([x_j,x_i]) v \\
		&= \underbrace{ u \bar{x}_i \bar{x}_j v }_{< u \bar{x}_j \bar{x}_i v} ~+~ u \iota([x_j,x_i]) v,
	\end{align*}
	wobei der zweite Summand Linearkombination von Wörtern der Länge \(\Length{u \bar{x}_j \bar{x}_i v} - 1\) ist.
	Induktiv folgt die Existenz von \(s \in S\), \(h \in I\) mit \(u \bar{x}_j \bar{x}_i v = s + h\), und damit
	\[ \FreeAlg{\bar{X}} / I = \VecSpanRel{s + I}{s \in S} .\]
	Nach \cref{thm:find-reverse-ordered-symbols} ist \(I \cap \VecSpan{S} = 0\), da \(\LM{f} \not\in S\) für \(f \in I\).
	Insgesamt ergibt sich also die lineare Unabhängigkeit von \(\{ s + I : s \in S \}\).
\end{beweis}
\begin{korollar}
	\label{thm:lie-algebra-envelope-embedding}
	Mit den gleichen Bezeichnungen wie zuvor ist \(\iota_{\text{neu}}\) injektiv.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	\(\{ \iota_{\text{neu}}(x_j) : j \in J \} = \{ \bar{x}_j + I : j \in J \} \subseteq \{ s + I : s \in S \}\) ist linear unabhängig.
\end{beweis}
Im folgenden unterdrücken wir die Abbildung \(\iota\), d.h. wir identifizieren \(L\) mit einer Unteralgebra von \(\Envelope\), \textit{der} universelle Einhüllenden von \(L\).
Wir haben den Spezialfall, wenn \(L\) endlich-dimensional mit Basis \(\{ x_1, \ldots, x_n \}\) von \(L \SubAlg \Envelope\) ist:
wegen \cref{thm:PBW} ist dann
\[ \{ x_1^{\ell_1} x_2^{\ell_2} \cdots x_n^{\ell_n} : \ell_1, \ldots, \ell_n \in \NatsZ \} \]
eine Basis von \(\Envelope\).
\begin{korollar}
	\label{thm:lie-subalgebra-envelope-embedding}
	Sei \(A \SubLieAlg L\) eine Lie-Unteralgebra und
	\[ \mathfrak{A} \coloneq \AlgSpan{A} \SubAlg \Envelope .\]
	Dann gilt \(\mathfrak{A} \AlgIso \Envelope[A]\).
\end{korollar}
\begin{beweis}
	\textcolor{red}{Übung}
\end{beweis}

\section{Der Satz von Serre}
Es sei \(K\) ein Körper.

\begin{definition}
	\label{def:multibracket-notation}
	Sei \(L\) Lie-Algebra über \(K\), für \(x_1, \ldots, x_n \in L\) definiere rekursiv:
	\begin{align*}
		[x_1,\ldots,x_n] &\coloneq \begin{cases}
			x_1, & \text{falls } n = 1 \\
			[x_1,[x_2,\ldots,x_n]], & \text{falls } n > 1
		\end{cases}
	\end{align*}
\end{definition}
Damit haben wir eine Kurzschreibweise für
\[ [x_1,\ldots,x_n] = [x_1,[x_2,[x_3,[\cdots,[x_{n-1},x_n]\cdots] .\]
\begin{bemerkung}
	\label{thm:induced-lie-subalgebra}
	Sei \(L\) Lie-Algebra über \(K\) und \(X \subseteq L\).
	\begin{enumerate}
		\item \(\LieSpan{X}\) sei die kleinste Lie-Unteralgebra von \(L\), die \(X\) enthält.
		\item \(\LieSpan{X} = \VecSpanRel{[x_1,\ldots,x_n]}{x_j \in X, 1 \leq j \leq n, n \in \Nats}\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}[Beweis von (2)]
	Sei
	\[ M \coloneq \VecSpanRel{[x_1,\ldots,x_n]}{x_j \in X, 1 \leq j \leq n, n \in \Nats} ,\]
	es genügt \([M,M] \subseteq M\) zu zeigen.
	Dazu reicht es
	\[ [[x_1,\ldots,x_n],[y_1,\ldots,y_n]] \in M \]
	für \(m, n \in \Nats\), \(x_i, y_j \in X\) zu zeigen.
	Dies folgt durch Induktion über \(m\) aus \([a,b] = -[b,a]\) für \(a, b \in L\) und der Jacobi-Identität.
\end{beweis}
\begin{definition}
	\label{def:free-lie-algebra}
	Sei \(L\) Lie-Algebra über \(K\), \(X \subseteq L\) mit \(L = \LieSpan{X}\).
	\(L\) heißt \Def{freie Lie"=Algebra} auf \(X\), falls gilt:
	Zu jeder Lie-Algebra \(M\) und jeder Abbildung \(\phi: X \to M\) existiert genau ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus \(\psi: L \to M\) mit \(\psi(x) = \phi(x)\) für alle \(x \in X\).
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:free-lie-algebra-existence}
	Sei \(X\) Menge, dann existiert eine freie Lie-Algebra auf \(X\), \textit{die} wir \(\FreeLieAlg{X}\) notieren.
	Sie ist durch \(\Card{X}\) bis auf Isomorphie bestimmt.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Sei \(\mathfrak{U} = \FreeAlg{X}\) und \(L = \LieSpan{X} \SubAlg \mathfrak{U}\) (aus der universellen Eigenschaft der \(K\)-Algebra \(\mathfrak{U}\) und \cref{def:free-lie-algebra} folgt \(\mathfrak{U} = \Envelope\)).
	Sei \(M\) Lie-Algebra über \(K\), \(M \subseteq \Envelope[M]\) nach \cref{thm:lie-algebra-envelope-embedding} und \(\phi: X \to M\) eine Abbildung.
	Nach der universellen Eigenschaft von \(\FreeAlg{X}\) existiert ein \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus \(\psi: \FreeAlg{X} \to \Envelope[M]\) mit \(\psi(x) = \phi(x)\) für \(x \in X\).
	Aus \cref{thm:induced-lie-subalgebra} folgt \(\psi(L) \subseteq M\) und damit ist \(\Restr{\psi}{L}{M}\) der gesuchte Lie"=Algebren"=Homomorphismus.
	Die Eindeutigkeit von \(\Restr{\psi}{L}{M}\) ist klar, da der Morphismus auf \(X\) festgelegt ist.
	Auch die Eindeutigkeit der freien Lie"=Algebra auf \(X\) ist klar.
\end{beweis}

Bevor wir die Theorie weiter entwickeln, benötigen wir noch ein Konzept aus der Darstellungstheorie von Lie"=Algebren, das schon in \cref{chapter:representation-theory} \cref{section:finite-representation-of-sl2K} eine Rolle gespielt hat, und das später wieder aufgegriffen werden wird.
\begin{definition}
	Sei \(L\) Lie"=Algebra über \(K\) mit einer endlich"=dimensionalen abelschen Unteralgebra \(H \SubLieAlg L\), sowie \(V\) ein \(L\)-Modul.
	Für \(\lambda \in \Dual{H}\) sei
	\[ \WeightSpace{V}{\lambda} \coloneq \{ v \in V : h \cdot v = \lambda(h) v, ~ \forall h \in H \} .\]
	Ist \(\WeightSpace{V}{\lambda} \neq 0\), dann heißt \(\WeightSpace{V}{\lambda}\) ein \Def{Gewichtsraum} von \(V\) und \(\lambda\) ein \Def{Gewicht} von \(V\) bezüglich \(H\).
	\(\WeightSpace{V}{\lambda}\) ist dabei simultaner Eigenraum für \(h \in H\).
\end{definition}
Diese Definition ist mit der vorherigen in dem Sinne verträglich, dass für \(\sln[2]{K}\) die Unteralgebra \(H\) genau eindimensional ist.
Ferner entsprechen die Wurzelräumen genau den Gewichsräumen, unter Auffassung der Lie-Algebra als Modul über sich selbst.
Im Weiteren benötigen wir folgende Verallgemeinerung eines Ergebnisses der Linearen Algebra.
\begin{lemma}
	\label{thm:module-weightspace-sum-is-direct}
	Mit den vorherigen Bezeichnungen; sei
	\[ V' \coloneq \sum_{\substack{h \in \Dual{H}\\\WeightSpace{V}{\lambda} \neq 0}} \WeightSpace{V}{\lambda} ,\]
	dann ist
	\[ V' = \bigoplus_{\substack{h \in \Dual{H}\\\WeightSpace{V}{\lambda} \neq 0}} \WeightSpace{V}{\lambda} .\]
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir zeigen:
	Sind \(\lambda_1, \ldots, \lambda_m \in \Dual{H}\) paarweise verschieden, und \(v_i \in \RootSpace[V]{\lambda_i}, 1 \leq i \leq m\) mit \(\sum_{i=1}^{m} v_i = 0\), dann ist \(v_i = 0\) für alle \(1 \leq i \leq m\).

	Angenommen, nicht.
	Sei \(m \in \Nats\) minimal, so dass paarweise verschiedene \(\lambda_1, \ldots, \lambda_m \in \Dual{H}\) und \(0 \neq v_i \in \WeightSpace{V}{\lambda_i}, 1 \leq i \leq m\) mit \(\sum_{i=1}^{m} v_i = 0\), d.h. \(v_m = - \sum_{i=1}^{m-1} v_i\), existieren.
	Da \(\lambda_1 \neq \lambda_m\) existiert ein \(h \in H\) mit \(\lambda_1(h) \neq \lambda_m(h)\).
	Also ist
	\begin{align*}
		h \cdot v_m &= \lambda_m(h) v_m = - \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_m(h) v_i, \\
		h \cdot v_m &= - \sum_{i=1}^{m-1} h \cdot v_i = - \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_i(h) v_i.
	\end{align*}
	Daraus folgt
	\[ \sum_{i=1}^{m-1} \underbrace{(\lambda_m(h) - \lambda_i(h)) v_i}_{\in \WeightSpace{V}{\lambda_i}} = 0 \]
	wobei \((\lambda_m(h) - \lambda_1(h)) v_1 \neq 0\), im Widerspruch zur Minimaltität von \(m\).
\end{beweis}
Im folgenden sei an die Bezeichnungen aus \cref{chapter:cartan-decomposition} erinnert.
\begin{bemerkung}
	\label{thm:serre-relations}
	Es gilt
	\[ L = \LieSpanRel{x_i, y_i, h_i}{1 \leq i \leq \ell} \]
	und die Erzeuger erfüllen die folgenden Relationen für \(1 \leq i, j \leq \ell\):
	\begin{enumerate}
		\item[(\(S^1\))]
			\([h_i,h_j] = 0\)
		\item[(\(S^2\))]
			\([x_i,y_i] = h_i\) und \([x_i,y_j] = 0\) falls \(i \neq j\)
		\item[(\(S^3\))]
			\([h_i,x_j] = \NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i} x_j\) und \([h_i,y_j] = -\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i} y_j\)
		\item[(\(S_{i,j}^+\))]
			\((\Ad~x_i)^{1-\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i}}(x_j) = 0\) falls \(i \neq j\)
		\item[(\(S_{i,j}^-\))]
			\((\Ad~y_i)^{1-\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i}}(y_j) = 0\) falls \(i \neq j\)
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Aus \cref{thm:root-calculations}.5 folgt \(L = \LieSpanRel{\RootSpace{\alpha}}{\alpha \in \Phi}\) und wegen \cref{thm:root-calculations}.3 gilt für \(\alpha, \beta \in \Phi\) mit \(\alpha + \beta \in \Phi\) stets \([\RootSpace{\alpha},\RootSpace{\beta}] = \RootSpace{\alpha + \beta}\).
	Aus \cref{thm:positive-root-partial-sum} folgt damit sogar
	\[ L = \LieSpanRel{x_i, y_i, h_i}{1 \leq i \leq \ell} .\]
	Nun ist (\(S^1\)) klar, da \(H\) abelsch ist.
	Auch (\(S^2\)), (\(S^3\)) ergeben sich direkt aus dem obigen.
	(\(S_{i,j}^-\)) ergibt sich analog zu (\(S_{i,j}^+\)), welches wir nun zeigen:
	Für \(\alpha_j - \alpha_i \not\in \Phi\) ist wegen \cref{thm:root-chains} die \(\alpha_i\)-Kette durch \(\alpha_j\) gegeben durch
	\[ \alpha_j, \alpha_j+\alpha_i, \ldots, \alpha_j+q\alpha_i \]
	mit \(q = -\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i}\).
	Nun ist \(\Ad~x_i(x_j) = [x_i,x_j] \in \RootSpace{\alpha_i + \alpha_j}\) und folglich \((\Ad~x_i)^2(x_j) = \Ad~x_i([x_i,x_j]) \in \RootSpace{2\alpha_i + \alpha_j}\), etc.
	Da \((q+1) \alpha_i + \alpha_j \not\in \Phi\), ist \((\Ad~x_i)^{q+1}(x_j) = 0\).
\end{beweis}
\begin{voraussetzung}
	\label{assumption:cartan-matrix}
	Sei \(K\) ein Körper der Charakteristik \(0\), \(\Phi \subseteq E\) ein Wurzelsystem, \((E,\DotProd{-}{=})\) ein euklidischer Raum, \(\Delta = \{\alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell}\}\) Basis von \(\Phi\), \(c_{i,j} \coloneq \NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j}\) und \(C \coloneq (c_{i,j})_{1 \leq i,j \leq \ell}\) die Cartan-Matrix.
\end{voraussetzung}
\begin{definition}
	\label{def:cartan-lie-algebra-construction}
	Es gelte \cref{assumption:cartan-matrix}.
	Sei \(\bar{X} \coloneq \{ \bar{x}_i, \bar{y}_i, \bar{h}_i : 1 \leq i \leq \ell \}\) eine Menge mit \(3\ell\) Elementen.
	Setze \(\bar{L} \coloneq \LieSpan{\bar{X}} \subseteq \FreeAlg{\bar{X}}\), d.h. \(\bar{L}\) ist die freie Lie-Algebra auf \(\bar{X}\), und
	\[
		\bar{M} \coloneq \IdealSpanRel{
			[\bar{h}_i,\bar{h}_j],
			[\bar{x}_i,\bar{y}_j] - \Kronecker{i}{j} \bar{h}_j,
			[\bar{h}_i,\bar{x}_j] - c_{i,j} \bar{x}_j,
			[\bar{h}_i,\bar{y}_j] + c_{i,j} \bar{y}_j
		}{1 \leq i, j \leq \ell}
		,
	\]
	sowie \(\bar{L}_0 \coloneq \bar{L} / \bar{M}\).
	Es bezeichnen \(x_i\), \(y_i\) bzw. \(h_i\) die Bilder von \(\bar{x}_i\), \(\bar{y}_i\) bzw. \(\bar{h}_i\) unter der kanonischen Projektion.
\end{definition}
Diese Konstruktion impliziert die folgenden Rechenregeln:
\[
	[h_i,h_j] = 0
	\qquad
	[x_i,y_j] = \Kronecker{i}{j} h_j
	\qquad
	[h_i,x_j] = c_{i,j} x_j
	\qquad
	[h_i,y_j] = -c_{i,j} y_j
\]
\begin{satz}
	\label{thm:free-lie-algebra-representation-construction}
	Sei \(\{ v_1, \ldots, v_{\ell} \}\) Menge mit \(\ell\) Elementen und \(V = \FreeAlg{v_1, \ldots, v_{\ell}}\) betrachtet als \(K\)-Vektorraum mit Basis
	\[ \{ v_{i\ldots} \coloneq v_{i_1} v_{i_2} \cdots v_{i_n} : 1 \leq i_j \leq \ell, n \in \NatsZ \} .\]
	Für jedes \(\bar{x}_j, \bar{y}_j, \bar{h}_j\), wobei \(1 \leq j \leq l\), definieren wir einen Endomorphismus von \(V\) (auf obiger Basis von \(V\) durch lineare Fortsetzung) wie folgt:
	\begin{align*}
		&\left\{\begin{array}{ll}
			\bar{\phi}(\bar{h}_j) \cdot 1           &\coloneq 0 \\
			\bar{\phi}(\bar{h}_j) \cdot v_{i\ldots} &\coloneq -(c_{i_1,j} + \cdots + c_{i_n,j}) v_{i\ldots}
		\end{array}\right.
		\\
		&\left\{\begin{array}{ll}
			\bar{\phi}(\bar{y}_j) \cdot 1           &\coloneq v_j \\
			\bar{\phi}(\bar{y}_j) \cdot v_{i\ldots} &\coloneq v_j v_{i\ldots}
		\end{array}\right.
	\end{align*}
	Die Operation von \(\bar{x}_j\) auf \(v_{i\ldots}\) definieren wir rekursiv über \(n = \Length{v_{i\ldots}}\) wie folgt:
	\begin{align*}
		&\left\{\begin{array}{ll}
			\bar{\phi}(\bar{x}_j) \cdot v_{i\ldots} &\coloneq 0, \quad\text{für } \Length{v_{i\ldots}} \leq 1 \\
			\bar{\phi}(\bar{x}_j) \cdot v_{i\ldots} &\coloneq
				v_{i_1} \left[ \bar{\phi}(\bar{x}_j) \cdot (v_{i_2} \cdots v_{i_n}) \right]
				- \Kronecker{i_1}{j} (c_{i_2,j} + \cdots + c_{i_n,j}) v_{i_2} \cdots v_{i_n},  \quad\text{sonst}
		\end{array}\right.
	\end{align*}
	Dadurch erhalten wir den \(K\)"=Algebren"=Homomorphismus
	\[ \bar{\phi} : \FreeAlg{\bar{X}} \to \End{V} \]
	und durch Einschränken auf \(\bar{L}\) einen Lie"=Algebren"=Homomorphismus
	\[ \bar{\phi} : \bar{L} \to \gl{V} .\]
	Es gilt \(\bar{M} \subseteq \Kernel{\bar{\phi}}\), so dass wir einen Lie"=Algebren"=Homomorphismus
	\[ \phi : L_0 \to \gl{V}, ~ \bar{x} + \bar{M} \mapsto \bar{\phi}(\bar{x}) \text{ für } \bar{x} \in \bar{L} \]
	erhalten, also eine Darstellung von \(L_0\) auf \(V\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	\textcolor{red}{Übung}
\end{beweis}
\begin{satz}
	\label{thm:cartan-lie-algebra-rootsystem-composition}
	Mit den Bezeichnungen wie in \cref{def:cartan-lie-algebra-construction}; setze
	\begin{align*}
		H &\coloneq \VecSpan{h_1, \ldots, h_{\ell}} \SubVec L_0, \\
		X &\coloneq \LieSpan{x_1, \ldots, x_{\ell}} \SubLieAlg L_0, \\
		Y &\coloneq \LieSpan{y_1, \ldots, y_{\ell}} \SubLieAlg L_0,
	\end{align*}
	dann gilt:
	\(H\) ist abelsche Unteralgebra von \(L_0\), \(\Dim{H} = \ell\) (d.h. \(\{ h_1, \ldots, h_2 \}\) ist linear unabhängig) und \(L = Y \oplus H \oplus X\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Schritt \arabic*:}, align=left]
		\item
			Wegen \([h_i,h_j] = 0\) für \(1 \leq i,j \leq \ell\), ist \(H\) abelsche Unteralgebra von \(L_0\).
			Seien \(a_1, \ldots, a_{\ell} \in K\) mit \(\sum_{j=1}^{\ell} a_j h_j = 0\).
			Verwende jetzt die Darstellung \(\phi\) von \(L_0\) auf \(V\) aus \cref{thm:free-lie-algebra-representation-construction}, dann gilt für \(1 \leq i \leq \ell\):
			\[
				0 = \sum_{j=1}^{\ell} a_j \phi(h_j) (v_i) = \sum_{j=1}^{\ell} a_j (-c_{i,j}) v_i
				\implies
				\sum_{j=1}^{\ell} c_{i,j} a_j = 0
				.
			\]
			Daraus folgt
			\[ C \cdot \begin{pmatrix} a_1 \\ \vdots \\ a_{\ell} \end{pmatrix} = 0\]
			und, da \(C\) regulär ist, \(a_1 = \ldots = a_{\ell} = 0\).
		\item
			\(x_i \neq 0 \neq y_i\), da \([x_i,y_i] = h_i\) für \(1 \leq i \leq \ell\).
		\item
			Es gilt
			\[ [h_j,[x_{i_1},\ldots,x_{i_n}]] = (c_{i_1,j} + \cdots + c_{i_n,j}) [x_{i_1},\ldots,x_{i_n}] \]
			für alle \(j, i_1, \ldots, i_n \in \IntvN{\ell}\), \(n \in \Nats\).
			Analoges ergibt sich für \([h_j,[y_{i_1},\ldots,y_{i_n}]]\) mit \(c_{i_k,j}\) ersetzt durch \(-c_{i_k,j}\).
			Der Beweis ergibt sich dann durch Induktion über \(n\) mit Jacobi-Identität.
			
			\textbf{Andere Formulierung:}
			Für \(1 \leq i \leq \ell\) sei \(\alpha_i \in \Dual{H}\) definiert durch \(\alpha_i(h_j) = c_{i,j}\) für \(1 \leq j \leq \ell\); \(\alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell}\) sind linear unabhängig.
			Dann gilt für alle \(h \in H\), \(n \in \Nats\), \(i_1, \ldots, i_n \in \IntvN{\ell}\):
			\begin{align*}
				[h,[x_{i_1},\ldots,x_{i_n}]] &= (\alpha_{i_1} + \cdots + \alpha_{i_n})(h)[x_{i_1},\ldots,x_{i_n}] \\
				[h,[y_{i_1},\ldots,y_{i_n}]] &= -(\alpha_{i_1} + \cdots + \alpha_{i_n})(h)[y_{i_1},\ldots,y_{i_n}],
			\end{align*}
			das bedeutet
			\[
				[x_{i_1},\ldots,x_{i_n}] \in \RootSpace[L_0]{\alpha_{i_1} + \cdots + \alpha_{i_n}},
				\qquad
				[y_{i_1},\ldots,y_{i_n}] \in \RootSpace[L_0]{-(\alpha_{i_1} + \cdots + \alpha_{i_n})}.
			\]
		\item
			Für \(n \geq 2\), \(1 \leq i_1, \ldots, i_n \leq \ell\) gilt
			\[ [y_j,[x_{i_1},\ldots,x_{i_n}]] \in X, \quad [x_j,[y_{i_1},\ldots,y_{i_n}]] \in Y ,\]
			wie sich leicht durch Induktion zeigen lässt.
		\item
			Aus den Schritten (3) und (4) folgt, zusammen mit \cref{thm:induced-lie-subalgebra}.2:
			\(Y + H + X\) ist Unter"=Lie"=Algebra von \(L_0\).
			Es folgt aber \(L_0 = Y + H + X\), da auch
			\[ \{ x_i, y_i, h_i : 1 \leq i \leq \ell \} \subseteq Y + H + X .\]
		\item
			Aus den Schritten (3) und (5) folgt
			\[ L_0 = \sum_{\lambda \in \Dual{H}} \WeightSpace{(L_0)}{\lambda} \]
			und
			\[
				X = \sum_{\substack{n \in \Nats, \\ 1 \leq i_1, \ldots, i_n \leq \ell}} \WeightSpace{(L_0)}{\alpha_{i_1} + \cdots \alpha_{i_n}} ,
				\qquad
				Y = \sum_{\substack{n \in \Nats, \\ 1 \leq i_1, \ldots, i_n \leq \ell}} \WeightSpace{(L_0)}{-(\alpha_{i_1} + \cdots \alpha_{i_n})} .
			\]
			Da auch \(H \SubAlg \WeightSpace{(L_0=}{0}\),, folgt \(L_0 = Y \oplus H \oplus X\) nach \cref{thm:module-weightspace-sum-is-direct}.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:ideals-of-cartan-lie-algebra}
	Mit den Bezeichnungen wie in \cref{def:cartan-lie-algebra-construction}; setze
	\begin{align*}
		x_{i,j} &\coloneq (\Ad~x_i)^{1 - c_{j,i}}(x_j) \in X \SubLieAlg L_0, \\
		y_{i,j} &\coloneq (\Ad~y_i)^{1 - c_{j,i}}(y_j) \in Y \SubLieAlg L_0
	\end{align*}
	für \(1 \leq i \neq j \leq \ell\), und damit
	\begin{align*}
		I &\coloneq \IdealSpanRel{x_{i,j}}{1 \leq i \neq j \leq \ell} \Ideal X, \\
		J &\coloneq \IdealSpanRel{y_{i,j}}{1 \leq i \neq j \leq \ell} \Ideal Y.
	\end{align*}
	Dann sind \(I, J\) auch Ideale in \(L_0\).
\end{lemma}
\begin{beweis}[Beweis für \(J\)]
	Da \(\{ x_k, y_k : 1 \leq k \leq \ell \}\) bereits \(L_0\) erzeugen, genügt es
	\[ [x_k, J] \subseteq J, [y_k, J] \subseteq J \]
	für \(1 \leq k \leq \ell\) zu zeigen, dabei ist das zweite bereist klar, denn \(y_k \in Y\) und \(J \Ideal Y\).

	\textbf{Behauptung:}
		\([x_k,y_{i,j}] = 0\) für \(1 \leq k, i \neq j \leq \ell\).

	\textbf{Beweis.}
		Für \(0 \neq n \in \NatsZ\) sei
		\[ z_0 = y_j, \qquad z_n \coloneq (\Ad~y_i)^n(y_j) = [\underbrace{y_i,\ldots,y_i}_{n \text{ mal}},y_j] \]
		\begin{enumerate}[label=\arabic*. Fall, align=left]
			\item \(k = i\):\\
				\textcolor{red}{Übung}
				Zeige durch Induktion über \(n\)
				\[ [x_i,z_n] = n (1 - c_{j,i} - n) z_{n-1} \]
				für \(n \geq 1\), woraus \([x_i,z_n] = 0\) für \(n = 1 - c_{i,j}\) folgt.
			\item \(k \neq i\):\\
				Wegen \([x_k,y_i] = 0\) folgt
				\[ [x_k,z_n] = [y_i,\ldots,y_i,x_k,y_j] = [y_i,[y_i,\cdots,[y_i,[x_k,y_j]]]] \]
				und mit \(k \neq j\) folgt \([x_k,y_j] = 0\), d.h. \([x_k,z_n] = 0\) für \(n \geq 0\).
				Hingegen für \(k = j\) ergibt sich \([x_k,y_j] = h_j\), \([y_i,[x_k,y_j]] = [y_i,h_j] = c_{j,i} y_i\) für alle \(1 \leq i \leq \ell\).
				Wenn \(c_{j,i} = 0\), ist daher \([x_k,z_n] = 0\) für \(n \geq 1\); sonst gilt \(1 - c_{j,i} \geq 2\) und
				\[ [y_i,[y_i,[x_k,y_j]]] = [y_i,[y_i,h_j]] = [y_i,c_{i,j} y_i] = 0 ,\]
				weshalb \([x_k,y_{i,j}] = 0\) ist.
		\end{enumerate}

	Weiterhin gilt:
	\[
		J = \VecSpanRel
			{ \underbrace{[a_1,\ldots,a_n,y_{i,j}]}_{= y_{i,j} \text{ für } n = 0} }
			{ 1 \leq i \neq j \leq \ell, a_m \in Y, 1 \leq m \leq n, n \in \NatsZ }
	\]
	Wir zeigen durch Induktion über \(n\)
	\begin{enumerate}
		\item \([h,[a_1,\ldots,a_n,y_{i,j}]] \in J\)
		\item \([x_k,[a_1,\ldots,a_n,y_{i,j}]] \in J\)
	\end{enumerate}
	für alle \(h \in H\), \(1 \leq i, j, k \leq \ell\), \(a_m \in Y\), \(m \in \NatsZ\).
	
	\textbf{Beweis von (1).}
	Für \(n = 0\) gilt \([h,y_{i,j}] = c y_{i,j}\) für ein \(c \in K\); weiter wie bei (2).

	\textbf{Beweis von (2).}
	Für \(n = 0\) gilt \([x_k,y_{i,j}] = 0 \in J\) nach obiger Behauptung.
	Nun ist für \(n > 0\):
	\[
		[x_k,[a_1,[a_2,\ldots,a_n,y_{i,j}]]]
		= [a_1,\underbrace{[x_k,[a_2,\ldots,a_n,y_{i,j}]]}_{\in J \text{ (Induktion)}}]
		+ \underbrace{[\underbrace{[x_k,a_1]}_{\in H},[a_2,\ldots,a_k,y_{i,j}]]}_{\in J \text{ nach (1)}}
		\in J
	\]
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
	Sei \(K\) Körper der Charakteristik \(0\), \(V\) ein \(K\)-Vektorraum und \(\phi \in \End{V}\).
	\begin{enumerate}
		\item Genau dann ist \(\phi\) \Def{lokal nilpotent}, wenn für alle \(v \in V\) ein \(m \coloneq m(v) \in \Nats\) mit \(\phi^m(v) = 0\) existiert.
		\item Sei \(\phi\) lokal nilpotent, \(W \SubVec V\) endlich"=dimensional und \(\phi\)-invariant.
			Es bezeichne \(\phi_W \coloneq \Restr{\phi}{W}{W}\) die Einschränkung.
			Dann ist \(\phi_W\) nilpotent, etwa \(\phi_W^n = 0\).
			Definiere
			\[ \exp{\phi_W} \coloneq \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{k!} \phi_W^k ,\]
			dann ist \(\exp{\phi_W} \in \Aut{W}\).
		\item Seien \(W, W' \SubVec V\) endlich"=dimensional und \(\phi\)-invariant.
			Es bezeichne \(\phi_{W} \coloneq \Restr{\phi}{W}{W}\) und \(\phi_{W'} \coloneq \Restr{\phi}{W}{W}\), dann ist
			\[ \RestrSrc{\exp(\phi_{W})}{W \cap W'} = \RestrSrc{\exp(\phi_{W'})}{W \cap W'} .\]
			Damit ist
			\[ \exp(\phi): V \to V, ~ v \mapsto \sum_{k=0}^{m(v)} \frac{1}{k!} \phi^k(v) \]
			wohldefiniert, und \(\exp(\phi) \in \Aut{V}\).
			Ist \(V\) Lie"=Algebra, \(\phi = \Ad~v\) für ein \(v \in V\), dann ist \(\exp{\phi}\) ein Lie"=Algebren"=Automorphismus von \(V\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item[(2)]
			Schreibe \(\exp(\phi') = 1 - \eta\) mit \(\eta = - \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k!} \phi'^k\).
			Dann ist \(\eta\) nilpotent, etwa \(\eta^m = 0\).
			Schließlich gilt
			\[ (1 - \eta)(1 + \eta + \eta^2 + \cdots + \eta^{m-1}) = 1 .\]
		\item[(3)]
			Die Tatsache, dass \(\exp{\phi}\) ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus ist, folgt aus der Leibniz"=Regel für Derivationen.
			\textcolor{red}{Übung}
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definition}
	Sei \(L\) eine Lie"=Algebra über \(K\).
	Eine \Def{Präsentation} von \(L\) ist ein Paar \((X,R)\), so dass gilt:
	\(X\) ist eine Menge und \(R \subseteq \FreeLieAlg{X}\), dann ist \(L \LieIso \FreeLieAlg{X} / \IdealSpan{R}\).
	Wir sagen auch: \(L\) wird erzeugt von \(X\) und den \Def{Relationen} \(R\).
\end{definition}
\begin{satz}[Serre]
	\label{thm:serre-theorem}
	Es gelte \cref{assumption:cartan-matrix}.
	Sei \(L\) die von den \(3 \ell\) Elementen \(\{ x_i, y_i, h_i : 1 \leq i \leq \ell \}\) und Relationen (\(S^1\)), (\(S^2\)), (\(S^3\)), (\(S_{i,j}^+\)), (\(S_{i,j}^-\)) aus \cref{thm:serre-relations} erzeugte Lie"=Algebra.
	Dann ist \(L\) eine endlich"=dimensionale Lie"=Algebra und \(H = \LieSpan{h_1, \ldots, h_{\ell}}\) eine maximale torale Unteralgebra, bezüglich der \(L\) das Wurzelsystem \(\Phi\) hat.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Sei \(L_0\) die Lie"=Algebra aus \cref{def:cartan-lie-algebra-construction}.
	Dann konstruieren wir \(L = L_0 / P\) mit
	\[ P = \IdealSpanRel{x_{i,j}, y_{i,j}}{1 \leq i \neq j \leq \ell} \Ideal L_0 ,\]
	wobei \(x_{i,j}, y_{i,j}\) wie in \cref{thm:ideals-of-cartan-lie-algebra} definiert seien, nach dem Homomorphiesatz:

	Nach \cref{thm:cartan-lie-algebra-rootsystem-composition} gilt
	\[ L_0 = Y \oplus H \oplus X \text{ mit } H \coloneq \VecSpan{h_1, \ldots, h_{\ell}} .\]
	Seien \(I, J\) wie in \cref{thm:ideals-of-cartan-lie-algebra}, dann ist auch \(I + J \Ideal L_0\).
	Folglich gilt \(P = I + J\) und
	\begin{enumerate}
		\item
			es ist \(L = N^- \oplus H \oplus N^+\) mit \(N^- = Y/J\), \(N^+ = X/I\).
			\(x_i, y_i\) bezeichne die Bilder \(x_i, y_i \in L_0\) in \(L\).
			Seien die \(\alpha_i\) für \(1 \leq i \leq \ell\) wie in \cref{thm:cartan-lie-algebra-rootsystem-composition}.3 definiert.
			Für \(0 \neq \lambda \in \Dual{H}\) schreiben wir \(\lambda \succ 0\), falls \(\lambda = \sum_{i=1}^{\ell} n_i \alpha_i\) mit \(n_i \in \Nats\) gilt.
			Entsprechend schreiben wir \(\lambda \prec 0\), falls \(- \lambda \succ 0\).
		\item
			Aus (1) und \cref{thm:cartan-lie-algebra-rootsystem-composition}.3 folgt
			\[
				N^- = \bigoplus_{\lambda \prec 0} \WeightSpace{L}{\lambda},
				\qquad
				N^+ = \bigoplus_{\lambda \succ 0} \WeightSpace{L}{\lambda},
				\qquad
				H = L_0
			\]
			und \(\WeightSpace{L}{\lambda}\) ist endlich"=dimensional für \(\lambda \in \Dual{H}\), erzeugt als \(K\)-Vektorraum von \([x_{i_1},\ldots,y_{i_n}]\) bzw. \([y_{i_1},\ldots,y_{i_n}]\).
		\item
			\(\Ad~x_i, \Ad~y_i \in \End{L}\) sind lokal nilpotent; für \(\phi = \Ad~x_i\):
			Sei
			\[ M = \{ v \in L : \phi^k(v) = 0 \text{ für ein } k \in \Nats \} ,\]
			dann ist für \(v, w \in M\) stets auch \([v,w] \in M\):
			\[ \phi^m([v,w]) = \sum_{i=0}^{m} \binom{m}{i} [\phi^i(v),\phi^{m-1}(w)] .\]
			Folglich ist \(M \SubLieAlg L\) eine Unter"=Lie"=Algebra.
			Wegen (\(S^2\)), (\(S^3\)), (\(S_{i,j}^+\)) ist \(x_k, y_k \in M\) für \(1 \leq k \leq \ell\), und damit \(M = L\), denn \(L = \LieSpanRel{x_k, y_k}{1 \leq k \leq \ell}\).
		\item
			Identifiziere die \(\alpha_i \in \Dual{H}\) aus \cref{thm:cartan-lie-algebra-rootsystem-composition}.3 mit den \(\alpha_i \in \delta \subseteq \Phi\), d.h. fasse \(\Phi\) als Teilmenge von \(\Dual{H}\) auf.
			Dann operiert \(W \coloneq \Weyl{\Phi}\) auf \(\Dual{H}\).
			Seien \(\mu, \nu \in \Dual{H}\) und \(\sigma \in W\) mit \(\mu = \sigma(\nu)\), dann ist \(\Dim{\WeightSpace{L}{\lambda}} = \Dim{\WeightSpace{L}{\nu}}\).
			
			\textbf{Beweis.}
			Es genügt wegen \cref{thm:weylgroup-basis-relationship} dazu \(\sigma = \Reflection{\alpha_i}\) zu betrachten.
			Sei \(\tau_i \coloneq \exp(\Ad~x_i) \exp(\Ad~-y_i) \exp(\Ad~x_i) \in \Aut{L}\), dann gilt \(\tau_i(\WeightSpace{L}{\nu}) = \WeightSpace{L}{\mu}\), denn:
			\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
				\item \(\tau_i(h_j) = h_j - c_{i,j} h_i\) für \(1 \leq j \leq \ell\): \\
					Wegen \((\Ad~x_i)^2(h_j) = 0\) folgt
					\[ \exp(\Ad~x_i)(h_j) = h_j - \alpha_i(h_j) x_i \]
					und analog
					\[ \exp(\Ad~-y_i)(h_j) = h_j - \alpha_i(h_j) y_i .\]
					Aus \(- \Ad~y_i(x_i) = -[y_i,x_i] = h_i\) und \((-\Ad~y_i)^2(x_i) = -[y_i,h_i] = - \underbrace{\alpha_i(h_i)}_{= 2} y_i\) ergibt sich weiter
					\[ \exp(-\Ad~y_i)(x_i) = x_i + h_i + y_i .\]
					Insgesamt folgt
					\[ \exp(- \Ad~y_i) \exp(\Ad~x_i)(h_j) = h_j - \alpha_i(h_j) x_i - \alpha_i(h_j) h_i .\]
					Nun ist
					\[ \Ad~x_i(h_i) = [x_i,h_i] = - \alpha_i(h_i)x_i = -2x_i ,\]
					also \(\exp(\Ad~x_i)(h_i) = h_i - 2x_i\) und damit
					\[
						\tau_i(h_j)
						= h_j - \alpha_i(h_j) x_i - \alpha_i(h_j) x_i - \alpha_i(h_j) h_i + 2\alpha_i(h_j) x_i
						= h_i - \alpha_i(h_j) h_i.
					\]
				\item
					Aus (i) folgt \(\tau_i^2(h_j) = h_j\) für alle \(1 \leq j \leq \ell\) bzw. \(\tau_i^{-1} = \tau_i\).
					
					Sei \(v \in \WeightSpace{L}{\lambda}\), dann gilt weiter
					\begin{align*}
						[h_j,\tau_i(v)]
						~\textover{\(\tau_i \in \Aut{L}\)}=~ [\tau_i^{-1}(h_j),v]
						= [\tau_i(h_j),v]
						\textover{(i)}= [h_j,v] - c_{i,j} [h_i,v]
						= (\lambda(h_j) - c_{i,j} \lambda(h_i)) v
					\end{align*}
				\item \(\Reflection{\alpha_i}(\lambda)(h_j) = \lambda(h_j) - c_{i,j} \lambda(h_i)\) für \(1 \leq j \leq \ell\): \\
					Sei \(\lambda = \sum_{k=1}^{\ell} c_k \alpha_k\) mit \(c_k \in K\), dann
					\[ \Reflection{\alpha_i}(\lambda) = \sum_{k=1}^{\ell} c_k (\alpha_k - \underbrace{\NrmDotProd{\alpha_k}{\alpha_i}}_{= c_{k,i}} \alpha_i) \]
					und damit
					\begin{align*}
						\Reflection{\alpha_i}(\lambda)(h_j)
						&= \sum_{k=1}^{\ell} c_k (\alpha_k(h_j) - \alpha_k(h_i)\alpha_i(h_j)) \\
						&= \sum_{k=1}^{\ell} c_k (\alpha_k(h-j) - c_{i,j} \alpha_k(h_i)) \\
						&= \sum_{k=1}^{\ell} c_k \alpha_k(h_j) - c_{i,j} \sum_{k=1}^{\ell} c_k \alpha_k(h_i) \\
						&= \lambda(h_j) - c_{i,j} \lambda(h_i).
					\end{align*}
			\end{enumerate}
			Aus (ii), (iii) folgt: \(\tau_i(v) \in \WeightSpace{L}{\sigma(\lambda)}\) für \(\sigma = \Reflection{\alpha_i}\).
		\item
			Für \(1 \leq i \leq \ell\):
			Wegen \([x_i,y_i] = h_i \neq 0\), sind \(x_i, y_i \neq 0\).
			Aus (2) folgt \(\Dim{\WeightSpace{L}{\alpha_i}} = 1\) und es ist \(\WeightSpace{L}{k\alpha_i} = 0\) für \(k \in \Ints \setminus \{ -1, 0, 1 \}\).
		\item
			Für \(\alpha \in \Phi\) gilt:
			\(\Dim{\WeightSpace{L}{\alpha}} = 1\) und \(\WeightSpace{L}{k \alpha} = 0\) für \(k \in \Ints \setminus \{ -1, 0, 1 \}\).
			Dies folgt aus (4), (5) und \cref{thm:weylgroup-basis-relationship}.
		\item Aus \(\WeightSpace{L}{\lambda} \neq 0\) folgt \(\lambda = 0\) oder \(\lambda \in \Phi\).\\
			Sei \(\WeightSpace{L}{\lambda} \neq 0\), dann ist \(\lambda = \sum_{i=1}^{\ell} n_i \alpha_i\) nach (2), wobei entweder alle \(n_i \geq 0\) oder alle \(n_i \leq 0\).
			Ist \(\lambda \neq k \alpha\) für ein \(\alpha \in \Phi, k \in \Ints\) (insbesondere \(\lambda \neq 0\)), dann existiert ein \(\sigma \in W\) mit \(\sigma(\lambda) = \sum_{i=1}^{\ell} n_i' \alpha_i\) mit einem \(n_i' < 0\) und einem \(n_j' > 0\) (ohne Beweis, vgl. \cite[Humphreys, Aufgabe 10.10]{Humphreys1}).
			Dann ist \(\Dim{\WeightSpace{L}{\lambda}} \textover{(4)}= \Dim{\WeightSpace{L}{\sigma(\lambda)}} \textover{(2)} = 0\), Widerspruch.
		\item Aus (2), (6) und (7) folgt
			\[ L = L_0 \oplus  \bigoplus_{\alpha \in \Phi} \WeightSpace{L}{\alpha} .\]
		\item \(L\) ist halbeinfach: \\
			Sei \(A \Ideal L\) abelsch, dann ist \(\Ad~h(A) \SubAlg A\) für alle \(h \in H\).
			Da \(\Restr{\Ad~h}{A}{A}\) für alle \(h \in H\) halbeinfach ist, folgt
			\[ A = \underbrace{A \cap H}_{A_0} + \sum_{\alpha \in \Phi} (\underbrace{\WeightSpace{L}{\alpha} \cap A}_{A_{\alpha}}) .\]
			Ist \(A \cap \WeightSpace{L}{\alpha} \neq 0\), dann \(\WeightSpace{L}{\alpha} \SubLieAlg A\), da \(\Dim{\WeightSpace{L}{\alpha}} = 1\).
			Daraus folgt \([\WeightSpace{L}{-\alpha},\WeightSpace{L}{\alpha}] = \LieSpan{h_{\alpha}} \SubLieAlg A\), also \(\WeightSpace{L}{-\alpha} \SubLieAlg A\).
			Das führt zu dem Widerspruch \(\sln[2]{K} \LieIso \LieSpan{\WeightSpace{L}{-\alpha},h_{\alpha},\WeightSpace{L}{\alpha}} \SubLieAlg A\), weshalb \(A \SubLieAlg A\) ist.
			Nun folgt \([\WeightSpace{L}{\alpha},A] \SubLieAlg \WeightSpace{L}{\alpha} \cap A \SubLieAlg \WeightSpace{L}{\alpha} \cap H = 0\), weil \([\WeightSpace{L}{\alpha},H] \SubLieAlg \WeightSpace{L}{\alpha}\) gilt.
			Schließlich, da \(\Dual{H} = \{ \alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell} \}\), gilt
			\[ A \SubLieAlg \bigcap_{\alpha \in \Phi} \Kernel{\alpha} = 0 .\]
		\item \(H\) ist maximale torale Unteralgebra von \(L\): \\
			\(H\) ist torale Unteralgebra und maximal-abelsch, d.h. für abelsche Unteralgebren \(H \SubLieAlg H' \SubLieAlg L\) folgt \(H = H'\), nach Konstruktion.
			Aus \cref{thm:toral-subalgebra-is-abelian} folgt die Behauptung.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
Als Anwendung beweisen wir folgenden Existenz- und Eindeutigkeitssatz, mit dem wir zugleich die Charakterisierung halbeinfacher endlich"=dimensionaler Lie"=Algebren über algebraisch"=abgeschlossenen Körpern der Charakteristik \(0\) abschließen.
\begin{satz}
	Sei \(K\) ein algebraisch abgeschlossener Körper der Charakteristik \(0\).
	\begin{enumerate}
		\item
			Sei \(\Phi\) ein Wurzelsystem, dann existiert eine halbeinfache Lie"=Algebra mit Wurzelsystem \(\Phi\).
		\item
			Seien \(L, L'\) halbeinfache Lie"=Algebren über \(K\), \(H\) und \(H'\) maximal torale Unteralgebren von \(L\) bzw. \(L'\) mit zugehörigen Wurzelsystemen \(\Phi\) und \(\Phi'\).
			Sei \(\Delta = \{ \alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell} \}\) eine Basis von \(\Phi\).
			Es gebe einen Isomorphismus \(\Phi \to \Phi', ~ \alpha \mapsto \alpha'\) (vgl. \cref{def:rootsystem-isomorphy}).
			Sei \(\Delta' = \{ \alpha_1', \ldots, \alpha_{\ell}' \}\), dann ist \(\Delta'\) eine Basis von \(\Phi'\).
			Seien \(h_1, \ldots, h_{\ell} \in H\) definiert durch \(\alpha_i(h_j) = \NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j}\) für \(1 \leq i,j \leq \ell\), dann ist \(\{ h_1, \ldots, h_{\ell} \}\) Basis von \(H\).
			Die Basis \(\{ h_1', \ldots, h_{\ell}' \}\) von \(H'\) sei analog definiert.
			Sei \(\pi: H \to H'\) der Isomorphismus definiert durch \(h_i \mapsto h_i'\) für \(1 \leq i \leq \ell\).
			Zu jedem \(1 \leq i \leq \ell\) wähle \(0 \neq x_i \in \WeightSpace{L}{\alpha_i}, 0 \neq x_i' \in \WeightSpace{L'}{\alpha_i'}\).
			Dann existiert genau ein Lie"=Algebren"=Isomorphismus \(\pi: L \to L'\), der \(\pi: H \to H'\) fortsetzt mti \(\pi(x_i) = x_i'\) für \(1 \leq i \leq \ell\).
		\item
			Sei \(L\) halbeinfache Lie"=Algebra über \(K\), \(H\) maximal torale Unteralgebra mit Wurzelsystem \(\Phi\).
			Genau dann ist \(L\) einfach, wenn \(\Phi\) irreduzibel ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item
			Folgt sofort aus \cref{thm:serre-theorem}.
		\item
			Für alle \(1 \leq i \leq \ell\) wähle \(y_i \in \WeightSpace{L}{-\alpha_i}\) und \(y_i' \in \WeightSpace{L'}{-\alpha_i'}\) mit \([x_i,y_i] = h_i\) bzw. \([x_i',y_i'] = h_i'\), diese \(y_i, y_i'\) sind dabei sogar eindeutig bestimmt.
			Weil die Erzeuger \(\{ x_i', y_i', h_i' : 1 \leq i \leq \ell \}\) von \(L'\) die gleichen Relationen erfüllen wie die \(\{ x_i, y_i, h_i : 1 \leq i \leq \ell \}\), existiert ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus \(\pi: L \to L'\), der \(\pi: H \to H'\) fortsetzt.
			Analog existiert \(\pi': L \to L'\) mit \(\pi \circ \pi' = \Id[L]\) und \(\pi' \circ \pi = \Id[L']\).
		\item
			Sei zunächst \(L\) nicht einfach, also \(L = L_1 \oplus L_2\) mit \(L_1\) halbeinfach und \(L_{1,2} \neq 0\).
			Es folgt \(H = H_1 \oplus H_2\) mit \(h_i \in H_i\) für \(i = 1,2\).
			Folglich ist \(\Ad~h_{1,2}\) je halbeinfach und daher \(h_{1,2} \in H\), sowie \(H_i\) maximal torale Unteralgebra von \(L_i\).
			Sei \(\Phi_i\) das jeweilige Wurzelsystem von \(L_i\) bezüglich \(H_i\) für \(i = 1,2\), also \(\Phi = \Phi_1 \dot\cup \Phi_2\) und \(\DotProd{\alpha_1}{\alpha_2} = 0\) für alle \(\alpha_1 \in \Phi_1, \alpha_2 \in \Phi_2\).
			Nach \cref{thm:irreducibility-characterization} ist \(\Phi\) dann nicht irreduzibel.

			Umgekehrt sei \(\Phi = \Phi_1 \dot\cup \Phi_2\) mit \(\Phi_{1,2} \neq \emptyset\) und \(\DotProd{\alpha_1}{\alpha_2} = 0\) für alle \(\alpha_1 \in \Phi_1, \alpha_2 \in \Phi_2\).
			Sei \(L_i\) die halbeinfache Lie"=Algebra mit Wurzelsystem \(\Phi_i\) bezüglich maximaler toraler Unteralgebra \(H_i\).
			Aus (2) folgt \(L \LieIso L_1 \oplus L_2\), insbesondere ist \(L\) also nicht einfach.
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Kac-Moody Lie-Algebren}
Aussagen in diesem Abschnitt sind ohne Beweis, es soll lediglich ein Ausblick gegeben werden.

Die hier vorgestellten Kac"=Moody Lie"=Algebren bilden eine große Klasse von gut untersuchten und wichtigen, i.A. unendlich"=dimensionalen Lie"=Algebren, die die halbeinfachen endlich"=dimensionalen Lie"=Algebren enthält.

\begin{definitionen}
	\label{def:generalized-cartan-matrix}
	\begin{enumerate}
		\item
			\(A = (a_{i,j}) \in \Ints^{n \times n}\) heißt \Def{verallgemeinerte Cartan"=Matrix}, falls gilt:
			\(a_{i,i} = 2\), \(a_{i,j} \leq 0\) und \(a_{i,j} = 0 \iff a_{j,i} = 0\) für alle \(1 \leq i, j \leq n\).
		\item
			Sei \(A\) eine verallgemeinerte Cartan"=Matrix.
			\(A\) heißt \Def{symmetrisierbar}, falls teilerfremde positive \(d_1, \ldots, d_n \in \Ints\) existiert, so dass \((d_i a_{i,j})_{1 \leq i,j \leq n}\) symmetrisch ist.
		\item
			\(A \in \Ints^{n \times n}\)  heißt \Def{zerlegbar}, wenn \(A\) durch Permutation von Zeilen und Spalten auf die Gestalt
			\[ \begin{pmatrix} B & 0 \\ 0 & C \end{pmatrix} \]
			gebracht werden kann.
			Andernfalls heißt \(A\) \Def{unzerlegbar}.
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{beispiel}
	Ist \(\Phi\) ein Wurzelsystem mit Cartan"=Matrix \(C\), dann ist \(\TpMat{A}\) eine symmetrisierbare verallgemeinerte Cartan"=Matrix.
	Sie ist unzerlegbar, genau dann, wenn \(\Phi\) irreduzibel ist.
	Hierbei wird \(\TpMat{C}\) betrachtet, weil
	\[ C = (\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j}) = \left(\frac{2 \DotProd{\alpha_i}{\alpha_j}}{\DotProd{\alpha_j}{\alpha_j}}\right) \]
	und
	\[ 
		C \cdot \begin{pmatrix}
			\DotProd{\alpha_1}{\alpha_1} & & 0 \\
			& \vdots & \\
			0 & & \DotProd{\alpha_1}{\alpha_1}
		\end{pmatrix}
	\]
	symmetrisch ist.
\end{beispiel}
Im Folgenden sei \(A = (a_{i,j})\) eine unzerlegbare und symmetrisierbare, verallgemeinerte Cartan"=Matrix und \(d_1, \ldots, d_n\) wie in \cref{def:generalized-cartan-matrix} mit \((d_i \alpha_{i,j})\) symmetrisch.
\begin{definitionen}
	\begin{enumerate}
		\item \(A\) heißt von \Def{endlichem Typ}, wenn \((d_i \alpha_{i,j})\) positiv definit ist.
		\item \(A\) heißt von \Def{affinem Typ}, wenn \((d_i \alpha_{i,j})\) positiv semidefinit vom Rang \(n - 1\) ist.
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{definitionen}
	\begin{enumerate}
		\item
			\(\KMLieAlgA\) sei die Lie"=Algebra über \(\Cmplx\) mit Erzeugern \(X_i, Y_i, H_i\) für \(1 \leq i \leq n\) und Relationen
			\[
				[H_i,H_j] = 0,
				\quad
				[H_i,X_j] = \alpha_{i,j} X_j,
				\quad
				[H_i,Y_j] = - \alpha_{i,j} Y_j,
				\quad
				[X_i,Y_j] = \Kronecker{i}{j} H_i
			\]
			für \(1 \leq i,j \leq n\) und
			\[
				(\Ad~X_i)^{1-\alpha_{i,j}}(X_j) = 0,
				\quad
				(\Ad~Y_i)^{1-\alpha_{i,j}}(Y_j) = 0
			\]
			für \(1 \leq i \neq j \leq n\).
		\item
			Sei \(r = \Rank{A}\) und die ersten \(r\) Zeilen von \(A\) seien linear unabhängig (das kann man durch Vertauschen der Zeilen und Spalten erreichen).
			Sei \(\KMLieAlgB\) die \(\Cmplx\)-Lie"=Algebra mit Erzeugern \(X_i, Y_i, H_i, D_j\) für \(1 \leq i \leq n\) und \(r < j \leq n\) und Relationen wie oben zusammen mit
			\[
				[D_i,D_j] = 0,
				\quad
				[D_i,H_j] = 0,
				\quad
				[D_i,X_j] = \Kronecker{i}{j} X_j,
				\quad
				[D_i,X_j] = -\Kronecker{i}{j} Y_j
			\]
			für \(1 \leq i,j \leq n\)
	\end{enumerate}
	\(\KMLieAlgA\) und \(\KMLieAlgB\) heißen \Def{Kac"=Moody Lie"=Algebren} zu \(A\).
\end{definitionen}
\begin{bemerkung}
	\begin{enumerate}
		\item \(\KMLieAlgA = [\KMLieAlgB,\KMLieAlgB]\)
		\item Äquivalent sind
			\begin{enumerate}
				\item \(\KMLieAlgB = \KMLieAlgA\)
				\item \(\Det{A} \neq 0\)
				\item \(\KMLieAlgB\) ist einfach
			\end{enumerate}
		\item Genau dann ist \(\KMLieAlgB\) endlich"=dimensional, wenn \(A\) von endlichem Typ ist.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\(\KMLieAlgB\) heißt \Def{affine Kac"=Moody"=Algebra}, wenn \(A\) von affinem Typ ist.
\begin{bemerkung}
	Sei \(\mathfrak{g} = \KMLieAlgB\) die Kac"=Moody Lie"=Algebra.
	\begin{enumerate}
		\item
			Setze
			\[\mathfrak{h} \coloneq \VecSpanRel[\Cmplx]{H_i, D_j}{1 \leq i \leq n, r < j \leq n} ,\]
			und definiere \(\alpha_i: \mathfrak{h} \to \Cmplx\) durch Fortsetzung von
			\[ \alpha_i(H_j) = \alpha_{i,j}, \qquad \alpha_i(D_k) = \Kronecker{i}{k} \]
			für \(1 \leq j \leq r\) bzw \(r < k \leq n\).
			Dann sind \(\alpha_1, \ldots, \alpha_n\) wohldefinierte Linearformen auf \(\mathfrak{h}\), linear unabhängig und \(\Dual{\mathfrak{h}} = \VecSpan{\alpha_1, \ldots, \alpha_n}\).
		\item
			Für \(\alpha = \sum_{i=1}^{n} n_i \alpha_i\) mit \(n_i \in \Ints\) sei
			\[ \RootSpace[\mathfrak{g}]{\alpha} \coloneq \{ x \in \mathfrak{g} : [h,x] = \alpha(h) x, ~ \forall h \in \mathfrak{h} \} .\]
			Sei weiter
			\[ \Phi \coloneq \{ \alpha : \alpha \neq 0, \RootSpace[\mathfrak{g}]{\alpha} \neq 0 \} ,\]
			\[
				\PosRoots \coloneq \{ \alpha = \sum_{i=1}^{n} n_i \alpha_i \in \Phi : n_i \geq 0, ~ \forall 1 \leq i \leq n \},
				\quad
				\NegRoots \coloneq - \PosRoots,
			\]
			\[
				\mathfrak{n}_{+} \coloneq \bigoplus_{\alpha \in \PosRoots} \RootSpace[\mathfrak{g}]{\alpha},
				\quad
				\mathfrak{n}_{-} \coloneq \bigoplus_{\alpha \in \NegRoots} \RootSpace[\mathfrak{g}]{\alpha},
			\]
			dann gilt
			\[ \mathfrak{g} = \mathfrak{n}_{-} \oplus \mathfrak{h} \oplus \mathfrak{n}_{+} .\]
			Dies nennt man \textit{Triangular Decomposition} der Lie"=Algebra.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
Die Theorie, insbesondere die Darstellungstheorie der Kac"=Moody Lie"=Algebren \(\mathfrak{g}(A)\) lässt sich in weiten Teilen analog zur Theorie und Darstellungstheorie der einfachen endlich"=dimensionalen komplexen Lie"=Algebren entwickeln.

\section{Quantengruppen}
Quantengruppen sind keine Gruppen.
Sie wurden, motiviert durch Probleme der mathematischen Physik (Quanten"=Young"=Baxter"=Gleichungen) von Drinfeld und Jimbo (unabhängig) in 1985 eingeführt.
Mittels dieser Objekte konnten einige schwierige Fragen der Mathematik, wie beispielsweise in der Darstellungstheorie endlicher einfacher Gruppen, umformuliert und teilweise beantwortet werden.
Es gibt noch keine präzise Definition von Quantengruppen, sondern nur verschiedene Typen von unendlichen Serien von Beispielen.
Ein solcher Typ sind die \enquote{quantisierten universell Einhüllenden Algebren} (im Englischen auch CQUE für \enquote{quantized universal enveloping algebra}).

Sei \(\Phi \subseteq E\) Wurzelsystem mit Basis \(\{ \alpha_1, \ldots, \alpha_{\ell} \}\) und \(C = (\NrmDotProd{\alpha_i}{\alpha_j})_{1 \leq i, j \leq \ell}\) die zugehörige Cartan"=Matrix.
\[ A = (a_{i,j}) \coloneq (\NrmDotProd{\alpha_j}{\alpha_i})_{1 \leq i, j \leq \ell}) = \TpMat{C} \]
Wir skalieren das Skalarprodukt auf \(E\) so, dass für kurze Wurzeln \(\alpha \in \Phi\) stets \(\DotProd{\alpha}{\alpha} = 2\) gilt.
Dann ist
\[ d_i \coloneq \frac{\DotProd{\alpha_i}{\alpha_i}}{2} \in \{ 1, 2, 3 \} \]
nach \cref{thm:only-few-angles-possible}.
Sei \(\mathfrak{U} \coloneq \Envelope\) die universell Einhüllende der halbeinfachen komplexen Lie"=Algebra mit Wurzelsystem \(\Phi\).
Dann ist \(\mathfrak{U}\) die assoziative \(\Cmplx\)-Algebra mit Erzeugern \(x_i, y_i, h_i\) für \(1 \leq i \leq \ell\) und Relationen
\begin{itemize}
	\item \(h_i h_j - h_j h_i = 0\), \(x_i y_j - y_j x_i = \Kronecker{i}{j} h_j\)
	\item \(h_i x_j - x_j h_i = \alpha_{i,j} x_j\), \(h_i y_j - y_j h_i = - \alpha_{i,j} y_j\)
	\item \(\sum_{k=0}^{1-\alpha_{i,j}} (-1)^k \binom{1-\alpha_{i,j}}{k} x_i^{1-\alpha_{i,j}-k} x_j x_i^k = 0\)
	\item \(\sum_{k=0}^{1-\alpha_{i,j}} (-1)^k \binom{1-\alpha_{i,j}}{k} y_i^{1-\alpha_{i,j}-k} y_j y_i^k = 0\)
\end{itemize}
Beachte dabei: für \(x,y \in L\) gilt in \(\Envelope\)
\[ (\Ad~x)^r(y) = \sum_{k=0}^{r} (-1)^k \binom{r}{k} x^{r-k} y x^k .\]
\begin{definition}
	Sei \(q\) eine Unbestimmte über \(\Rats\).
	Die quantisierte universell Einhüllende \(\QuantEnvelope\) ist die assoziative \(\PolyField{\Rats}\)-Algebra mit Erzeugern \(K_i, K_i', E_i, F_i\) für \(1 \leq i \leq \ell\) und Relationen für \(1 \leq i,j \leq \ell\)
	\begin{enumerate}[label=(R\arabic*),align=left]
		\item \(K_i K_j = K_j K_i\) und \(K_i K_i' = 1 = K_i' K_i\), d.h. \(K_i' = K_i^{-1}\)
		\item \(K_i E_j K_i' = q^{d_i \alpha_{i,j}} E_j\)
		\item \(K_i F_j K_i' = q^{-d_i \alpha_{i,j}} F_j\)
		\item \(E_i F_j - F_j E_i = \Kronecker{i}{j} \frac{K_i - K_i'}{q^{d_i} - q^{-d_i}}\)
		\item \(\sum_{k=0}^{1-\alpha_{i,j}} (-1)^k \GaussBinom{1-\alpha_{i,j}}{k} E_i^{1-\alpha_{i,j}-k} E_j E_i^{k} = 0\), wenn \(i \neq j\)
		\item \(\sum_{k=0}^{1-\alpha_{i,j}} (-1)^k \GaussBinom{1-\alpha_{i,j}}{k} F_i^{1-\alpha_{i,j}-k} F_j F_i^{k} = 0\), wenn \(i \neq j\)
	\end{enumerate}
	Dabei ist für \(a \in \Ints\) und \(n \in \Nats\) der \Def{Gauß'sche Binomialkoeffizient} rekursiv gegeben durch
	\begin{align*}
		[a]_q &\coloneq \frac{q^a - q^{-a}}{q - q^{-1}}, \\
		\GaussBinom{a}{0} &\coloneq 0, \\
		\GaussBinom{a}{n} &\coloneq \frac{[a]_q [a-1]_q \cdots [a-n+1]_q}{[1]_q [2]_q \cdots [n]_q}.
	\end{align*}
\end{definition}
\begin{beispiel}
	Sei \(L = \sln[2]{\Cmplx}\), dann hat \(\Envelope\) die Erzeuger \(x, y, h\) und Relationen
	\[ hx - xh = 2x, \quad hy - yh = -2y, \quad xy - yx = h .\]
	Weiter hat \(\QuantEnvelope{\sln[2]{\Cmplx}}\) die Erzeuger \(E, F, K, K'\) und Relationen
	\begin{enumerate}[label=(R\arabic*),align=left]
		\item \(K K' = 1 = K' K\)
		\item \(K E K' = q^2 E\)
		\item \(K F K' = q^{-2} F\)
		\item \(EF - FK = \frac{K - K'}{q - q^{-1}}\)
	\end{enumerate}
\end{beispiel}
